\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../preambules/mes_packages_lua.tex}
\input{ ../../preambules/style_act.tex}
\tcbuselibrary{minted}
\header{\textbf{Thème 1 :} informatique embarquée.}
{}
{\themeSNT}
%----------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{Activité 1.} Découverte de la micro:bit}
\begin{contexte}
  \textbf{Objectifs :}
  \begin{dinglist}{43}
    \item Notions d'entrée / sortie.
    \item Écrire des programmes simples de commande d'un actionneur.
    \item Recherche l'information dans la documentation.
  \end{dinglist}
  \textbf{Python:}
  \begin{dinglist}{43}
    \item Importation de bibliothèque
    \item Boucle non bornée (infinie)
    \item structure conditionnelle
  \end{dinglist}
\end{contexte}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=.2]{./img/microbit}
\end{center}
Les micro-contrôleurs sont des cartes programmables permettant d'automatiser
certaines taches. La micro:bit est une carte qui se programme à l'aide du 
langage python.

les \emph{pins} de de la carte peuvent être réglés:
\begin{dinglist}{217}
  \item \textbf{en entrée :} reçoivent une information sous forme de tension 
  électrique.
  \item \textbf{en sortie :} délivrent une tension pour alimenter un moteur, 
  une LED...
\end{dinglist}
% -----------------------------------------
\begin{docs}
  \doc{Mu Editor}{mu}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.2]{./img/mu}
  \end{center}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Le logiciel Mu, permet d'envoyer des instructions à la microbit.
    \item Le code commence toujours par l'importation de la bibliothèque
    microbit avec l'instruction
    % \begin{center}
      \pyth{from microbit import *}
    % \end{center}
    \item Pour envoyer les instructions à la micro:bit, il suffit de cliquer sur
    flasher \includegraphics[scale=.17]{./img/flasher}.
  \end{itemize}
  \doc{La breadboard}{breadboard}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=2]{./img/breadboard_red}
  \end{center}
  \begin{itemize}
    \item Aussi appelée \og platine d'essais\fg{} elle permet de relier des compsant
    électronique sans avoir à les souder.
    \item Dans la partie centrale, les points sont reliés en « colonne ».
    \item Dans les parties extérieures, les points sont reliés en « ligne ».
  \end{itemize}
  % 
  \docL[sidebyside, righthand ratio=.1]{Une vidéo d'illustration}{}
  On trouvera à l'adresse ci-contre une vidéo qui illustre les objectifs des 
  différentes questions.
  \tcblower
  \qrcode[height=1cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/q91hnJYtE6HC2YQzSb8nvv}
\end{docs}
% -------------------------------------------------

\section{partie 1 \--- allumer une led}
\begin{enumerate}
  \item Observer les branchements du circuit disponible sur la paillasse et identifier à
  quelles broches (pin) est reliée chacunes des trois LED. Ces pins doivent-il être utilisés en entrée ou 
  en sortie?
  \item Un pin servira à détecter si le bouton est pressé: identifier le 
  numéro et préciser s'il sera réglé en entrée ou en sortie.
  \item Relier la microbit à l’ordinateur, ouvrir le fichier 
  \fichier{LED\_bouton\_R.py} avec l’éditeur Mu puis flasher la microbit.
  \item Identifier et recopier l'instruction permettant d’utiliser un pin en 
  entrée et celle permettant de l'utiliser en sortie.
  \item Modifier le script pour que ce soit la LED Jaune qui s'allume quand
  on appuie sur le bouton. Recopier le code.
  \item Modifier le script pour que la LED rouge s'allume lorsque le bouton 
  est pressé et la jaune lorsque le bouton est relaché.
  \item Modifier le code pour que la LED rouge clignote : elle doit s'allumer
  et s'éteindre toutes les secondes si on maintient le bouton enfoncé.
  \item \textbf{DÉFI:} Proposer un  script qui fait s'allumer successivement
  chaque LED (voir la vidéo)
  \item Inverser sur la micro:bit les branchements des fils vert et rouge et observer que
  le comportement des LEDs à changé.
  \begin{enumerate}
    \item Modifier 2 lignes pour corriger le problème. Les recopier.
    \item Expliquer l’intérêt des lignes 10 à 12
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{partie 2 \--- utilisation des boutons et de la
  matrice de led}
La micro:bit est déjà équipée de deux boutons et d'une matrice de LED qui peut 
faire office d'écran.

Des instructions spécifiques permettent de s'en servir (voir la documentation
à disposition). 

En fait, les LED de cette matrice sont déjà reliées à des pins : c'est pour cela
qu'il a fallu la désactiver pour se servir du pin3 dans la partie précédente.
\subsection{La martice de LED}
\begin{enumerate}
  \item Recopier le code ci-dessous dans Mu et flasher la microbit.
  % 
  \begin{pythonBox}
from microbit import *
mon_image = Image("90000:09000:00900:00090:00009")
display.show(mon_image)
  \end{pythonBox}
  % 
  \item Modifier les valeurs de la ligne 3 et expliquer en quelques phrases
  le fonctionnement de cette instruction.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Recopier et compléter le code ci-dessous dans Mu et flasher la microbit. Compléter
  la ligne 3 avec l’image de votre choix.
  % 
  \begin{pythonBox}
from microbit import *
image_1 = Image("90000:09000:00900:00090:00009")
image_2 = Image("...")   ### À COMPLÉTER
while True:
    display.show(image_1)
    sleep(1000)
    display.show(image_2)
    sleep(1000)
  \end{pythonBox}
  % 
  \item Expliquer à quoi sert la ligne 4
  \item Modifier les valeurs des lignes 6 et 8, puis expliquer ce que fait cette
  instruction, et leur intérêt.
\end{enumerate}
% 
\subsection{« Hello World ! »}
La matrice de LED permet également de faire défiler du texte. On se propose 
de commencer par le premier message qu'on écrit traditionnellement en
informatique.
\begin{enumerate}[resume]
  \item flasher le code suivant et observer le résultat.
  \begin{pythonBox}
from microbit import *
display.scroll("Hello World !")
  \end{pythonBox}
  \item Modifier le code pour que le message s'affiche en boucle.
\end{enumerate}
% 
\subsection{Happy ans Sad}
Il existe des images pré-définies qu’on peut faire afficher avec l’instruction 
adéquate: par exemple des smileys ou un cœur (voir annexe)

\begin{enumerate}[resume]
  \item Rédiger et tester un programme permettant d'afficher sur la matrice:
  \begin{itemize}
    \item Un smiley heureux si on appuie sur le bouton A.
    \item Un smiley triste si on appuie sur B.
    \item Rien lorsqu'on n'appuie sur aucun bouton.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
% 
\end{document}
